# レッスン 1 ラーダンを学ぶために知っておくべき事

## 1-1. 発音

多くの発音は英語と似ていますが、一部異なるものや英語にないものもあります。

### 母音

|||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**大文字**|A|E|I|O|U|
|**小文字**|a|e|i|o|u|
||||||
|**IPA**|ɑ|ɛ|ɪ|o|u|

### 子音
|||||||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**大文字**|B|D|H|L|M|N|R|W|Y|
|**小文字**|b|d|h|l|m|n|r|w|y|
|||||||||||
|**IPA**|b|d|h|l|m|n|ɹ|w|j|

### その他の子音

||||||
|-|:-:|:-:|:-:|:-:|
|**大文字**|TH|SH|ZH|LH|
|**小文字**|th|sh|zh|lh|
||||||
|**IPA**|θ|ʃ|ʒ|ɬ|

**LH** は舌を口の天井に当てたまま口を日本語の「い」の形にして SH の発音を行います。感覚的には「し」と「す」の中間の音ですが、息が多く、明確な発音にはなりません。

## 1-2. 抑揚

日本語と同じように**発音に抑揚があります。⁠**例えば日本語(標準語)の「橋」と「箸」なら以下のような抑揚になります。

	  橋　　　  　　 箸
	　　 　●　　　　●
	 　／　　　　　　　＼
	●　　　　　　　　 　　　●
	は　　し　　 　は　　 し

アルファベットの上にダッシュの付いた文字は高い抑揚を表し、**高めで強調した発音をします。⁠**言語名である Láadan は á の部分を高い抑揚で発音します。

ダッシュの付かない文字は**中程度または低めで短い発音をします。**

	  Láadan
	●
	  ＼
	     ●ー●
	Lá　  a　dan

## 1-3. 文法の概要

### 1. 2種類の単語

**内容語**と**機能語**の2種類があります。

内容語は「家」「猫」「食べる」「走る」といった言葉です。

機能語は「～の」「～と」のような時制の影響を受けない言葉です。

### 2. 殆どの単語は動詞と名詞の両方に使える

例えば英語で「歩行(*walk*)」に *‐ing* を付加する事で「歩く(*walking*)」となるのに似ています。

但しラーダンでは追加で何かを加えたりする事なく、どちらの品詞としても使えます。

### 3. 不定冠詞や冠詞はない

英語の *a, an, the* に相当する単語はありません。

### 4. *be*動詞はない

例えば「赤」という単語は色の赤を表す以外に「赤になる」という意味もあります。このため英語の *be* 動詞に相当するものは必要ありません。

### 5. 発話行為

本題に入る前に予めどのような発言をするのかを宣言する特殊な機能語です。

日本語でも忠告する前に「忠告する。～は～」のように前以て宣言したりしますが、日本語ではいきなり本題に入る事も可能なのに対し、**ラーダンでは宣言が必須となっています。⁠**発話行為に使う単語は常に文の先頭に置きます。

|例|宣言内容|
|:-:|-|
|**Bíi**|私はあなたに声明として言う|
|**Báa**|私はあなたに質問として言う|

### 6. 証拠

**話されている言葉が真実であると主張する事で話者が正当であると感じる理由**を示す特殊な機能語です。証拠に使う単語は文の最後に必ず置かれます。

|例|証拠理由|
|:-:|-|
|wa|(私が言っている事が真実であると主張する理由は)それを自分で認識したからである|
|wi|(私が言っている事が真実であると主張する理由は)それが自明だからである|
